\documentclass[a4paper,10pt]{report}\input{../0.Préambule/Préambule_cours_prof}\begin{document}

\newpage
\section*{Proportionnalité 1}
\addcontentsline{toc}{section}{Proportionnalité 1}

\subsection*{Reconnaitre deux grandeurs proportionnelles}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Reconnaitre deux grandeurs proportionnelles}

\begin{exer1}
Les prix pratiqués par ce cinéma sont-ils proportionnels au nombre de séances ?
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{12cm}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de séances & $1$ & $4$ & $14$ \\\hline
Prix à payé (en \euro) & $8$ & $32$ & $112$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Les prix pratiqués par ce primeur sont-ils proportionnels à la masse de cerises ?
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{12cm}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de séances & $1$ & $3,5$ & $5$ \\\hline
Prix à payé (en \euro) & $3$ & $10,50$ & $15$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Complète le tableau donnant le périmètre et l'aire de plusieurs carrés de côtés différents.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{15cm}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{3cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Côté (en cm) & $2$ & $3$ & $4$ & $10$\\\hline
Périmètre (en cm) & $8$ &  &  &  \\\hline
Aire (en cm$^2$) & $4$ &  &  &  \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Le périmètre est-il proportionnel au côté du carré ?
\item L'aire est-elle proportionnelle au côté du carré ?
\item Le périmètre est-il proportionnel à l'aire ?
\end{enumerate}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Un fleuriste a affiché ses prix. Qu'en penses-tu ?

\vspace{-1cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{exer1!20}\centering \arraybackslash}p{3cm}|p{2cm}}
\cline{1-1}
$3$ roses : $7,20$ \euro &\\\cline{1-1}
$7$ roses : $17,50$ \euro &\\\cline{1-1}
\end{tabular}
\end{flushright}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Le nombre de pas indiqué par mon podomètre est-il proportionnel à la distance parcourue ?
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{15cm}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de pas & $100$ & $1590$ & $2380$ \\\hline
Distance (en m) & $70$ & $1113$ & $1666$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exer1}

\begin{exer1}[Températures : une question d'unité]

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Pour transformer des températures en degrés Celsius, utilisés en France, en degrés Fahrenheit, utilisés aux USA, on utilise la formule suivante : $[$\degre $F] = 1,8 \times [$\degre $C] + 32$


\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Calcule $5$\degre C en \degre F
\item Calcule $20$\degre C en \degre F
\end{enumerate}
\item Ces deux mesures de températures sont-elles proportionnelles ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{exer1}

\begin{exer1}[Triangles]
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item On considère un triangle $ABC$ dont les côtés mesurent $4$cm, $8$cm et $10$cm. Calcule le périmètre de ce triangle.
\item On multiplie chaque longueur des côtés du triangle $ABC$ par $4$. Le périmètre du triangle obtenu quadruple-t-il ?
\item On ajoute $4$cm à chaque longueur des côtés du triangle $ABC$. Le périmètre du triangle obtenu quadruple-t-il ?
\item On divise par $2$ chaque longueur des cotés du triangle $ÂBC$. Le périmètre du triangle obtenu est-il divisé par $2$ ?
\end{enumerate}
\end{exer1}

\begin{exer1}
$ABCD$ est un rectangle tel que $AD=4$. La longueur $[DC]$ n'est pas connue. $E$ est milieu de $[DC]$.

\noindent \begin{minipage}{9.5cm}
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Complète le tableau donnant l'aire de la partie hachurée.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Longueur de [DE] & $2$ & $5$ & $12$ \\\hline
Aire de la partie hachurée & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\item L'aire de la partie hachurée est-elle proportionnelle à la longueur du coté $[DE]$ ? Justifie
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{../40.Image/10. Exo-Proportionnalité 1.png}
\end{center}
\end{minipage}

\end{exer1}

\begin{exer1}
Soit le programme de calcul suivant.

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{8cm}{|*{1}{>{\arraybackslash}X|}}
\hline
$\bullet$ \texttt{Choisis un nombre} \\
$\bullet$ \texttt{Multiplie par } $9$ \\
$\bullet$ \texttt{Retire} $-1,5$ \\
$\bullet$ \texttt{Soustrais le double du nombre choisi} \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}

\vspace{-2cm}
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Exécute ce programme de calcul :
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item pour $x = 3$
\item pour $x = 10$
\end{enumerate}
\item Le résultat te semble-t-il proportionnel au nombre choisi au départ ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{exer1}

\subsection*{Reconnaitre un tableau de proportionnalité}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Reconnaitre un tableau de proportionnalité}

\begin{exer1}
Explique pourquoi les tableaux suivants ne sont pas des tableaux de proportionnalité.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$10$ & $15$ & $30$ \\\hline
$15$ & $25$ & $50$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$20$ & $60$ & $80$ \\\hline
$50$ & $150$ & $220$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$8$ & $15$ \\\hline
$20$ & $40$ \\\hline
\end{tabular} &
\item \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$123,35$ & $1354,76$ \\\hline
$765,87$ & $1236,23$ \\\hline
\end{tabular} \\
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Complète ces tableaux de proportionnalité.

\vspace{2mm}
\noindent \begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
 & & & $60$ \\\hline
 $3$ & $10$ & $26$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
 & & & $60$ \\\hline
 $3$ & $10$ & $26$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$1$ & $12$ & $8$ &  \\\hline
 & & $24$ & $75$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Complète les tableaux de proportionnalité uniquement à l'aide d'opérations sur les colonnes.

\vspace{2mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$6$ & $9$ & $15$ & & $30$ & \\\hline
 & $21$ & & $63$ & & $84$\\\hline
\end{tabularx}
\hspace{4mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
$4$ & $2$ & $6$ & & & $14$\\\hline
 & & $9$ & $15$ & $18$ & \\\hline
\end{tabularx}
\end{exer1}

\begin{exer1}
Des rouleaux de tapisserie sont vendus par lots de $6$ au prix de $7$\euro~ le lot.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Quel est le prix de $24$ rouleaux ?
\item Combien de rouleaux aurai-je pour $70$\euro ?
\item Complète alors le tableau ci-dessous à l'aide \\des questions précédentes

\vspace{-2.1cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{8cm}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{4cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Nombre de rouleaux & & & \\\hline
Prix des rouleaux (en \euro) & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}
\end{enumerate}
\end{exer1}

\subsection*{Résoudre un problème de proportionnalité}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Résoudre un problème de proportionnalité}

\begin{exer1}
La pâtissière a pesé ses beignets et a trouvé : \quad $2$ beignets $\rightarrow 300$g et $3$ beignets $\rightarrow 450$g

\noindent Combien pèse(nt) : 
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{>{\arraybackslash}X}}
\item[•] $5$ beignets ? & \item[•] $6$ beignets ? & \item[•] $10$ beignets ? & \item[•] $1$ beignet ? \\ 
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{exer1}

\begin{exer1}
J'ai acheté $6$ bouteilles de boisson gazeuse que j'ai payées $9$\euro .
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Réalise un schéma qui traduit cette situation.
\item Donne le prix de $3$ bouteilles
\item Donne le prix de $5$ bouteilles
\item Donne le prix de $22$ bouteilles
\end{enumerate}
\end{exer1}

\end{document}